\capitulo{2}{Objetivos del proyecto}

En este apartado voy a comentar los distintos objetivos funcionales, técnicos y personales del proyecto.

\section{Objetivos funcionales}
En este subapartado voy a contar cuales han sido los objetivos, en cuanto a qué queríamos que hiciesen las distintas aplicaciones del proyecto.
\begin{itemize}
	\item
	Tener una aplicación Android que nos permita recoger los audios y las opciones adicionales de cada paciente y poder subirlos para su posterior tratado y análisis, con la finalidad de encontrar el mejor algoritmo de clasificación posible para la aplicación final.
	\item
	Realizar una aplicación Android para la interpretación de los audios. En la aplicación se tiene que poder modificar las opciones adicionales de los pacientes, almacenándose en el servidor para no tener que ponerlas en cada ejecución.
	\item
	Hacer que ambas aplicaciones sean simples de usar y con una ejecución muy lineal.
	\item
	Diseñar una aplicación que sea accesible para que pueda ser usada hasta por compañeros con parálisis cerebral u otro tipo de discapacidad.
	\item
	Dar difusión mediática del proyecto a través de la grabación vídeos, haciendo presentaciones, etc.
\end{itemize}

\section{Objetivos técnicos}
Los objetivos técnicos son los que he tenido en cuenta a lo largo del desarrollo en cuanto a las herramientas y el uso de éstas.
\begin{itemize}
	\item
	Generar dos aplicaciones, la de obtención de datos y la de interpretación de sonidos, que tengan una versión de API mínima de 23 (a partir de Android 6.0), para poder abarcar un mayor número de dispositivos donde se puedan usar.
	\item 
	Utilizar \textit{Python} para la clasificación, por el conocimiento que ya tengo y por el uso de librerías avanzadas en métodos de clasificación como puede ser \textit{Scikit-Learn}.
	\item
	Usar \textit{Flask} como \textit{framework} para el servidor.
	\item 
	Usar un repositorio \textit{Git} para tener un seguimiento del desarrollo y un control de versiones usando \textit{GitHub}.
	\item 
	Usar \textit{ZenHub} para controlar las tareas y tiempos del proyecto.
	\item
	Realizar pruebas unitarias y de integración sobre la aplicación final.
	\item
	Realizar el desarrollo del proyecto siguiendo el modelo \textit{SCRUM}, orientado al trabajo individua, sobre todo en la filosofía incremental de los productos.
\end{itemize}

\section{Objetivos personales}\label{objpers}
En este apartado quiero comentar los objetivos propios que he tenido con este proyecto.
\begin{itemize}
	\item
	Poder ayudar a personas con parálisis cerebral.
	\item 
	Mejorar mi capacidad de comunicación y exposición, preparando diversas presentaciones.
	\item
	Usar el conocimiento obtenido a lo largo de la carrera.
	\item 
	Aprender a programar en Android, ya que es uno de los sistemas operativos más importantes a día de hoy.
	\item 
	Aprender a desarrollar y desplegar un servidor.
	\item 
	Aprender a usar nuevas herramientas de documentación, como \LaTeX.
	\item 
	Aprender a usar nuevas herramientas de diseño y programación.
\end{itemize}